$$
g_3'(x, y, z) = \begin{cases}
    z & \text{si } \Phi_x(y)\downarrow \land \Phi_x(y) \neq z \\
    0 & \text{sino}
\end{cases}
$$

Qpq $g_3'$ no es computable reduciendo $f_4$ a $g_3'$.

$$
f_4(x) = \begin{cases}
    1 & \text{si } \Phi_x(x)\downarrow \land \Phi_x(x) \neq x \\
    0 & \text{sino}
\end{cases}
= \begin{cases}
    g_3'(x, x, x) / x & \text{si } x \neq 0 \\
    0 & \text{sino}
\end{cases}
$$

El primer caso vale porque cuando $\Phi_x(x) \neq x$ entonces $g_3'(x, x, x) = x$ y eso dividido $x$ es 1 que es lo que queríamos. Sino, $g_3'$ da 0 y eso dividido x también es 0, cosa que también queríamos.

El problema es que, como estamos dividiendo, la cosa explota cuando $x$ es 0. Para eso aparece el segundo caso, que vale porque el programa 0 es `pass` y siempre devuelve 0, por lo que siempre va por la segunda guarda de $f_4$ y entonces $f_4(0) = 0$. $\square$

---

Otra forma de reducir $f_4$ sin depender de que el programa 0 sea `pass` es con 

$$
f_4(x) = g_3'(x) \dot{-} (x-1)
$$

Así, 

$$
g_3'(x) = x \Longrightarrow g_3'(x) \dot{-} (x-1) = x - (x - 1) = 1
\\
g_3'(x) = 0 \Longrightarrow g_3'(x) \dot{-} (x-1) = 0 \dot{-} (x - 1) = 0
$$

Pero en realidad eso no vale si `pass` es el programa 0, porque 

$$
g_3'(0) \dot{-} (0-1) = 0 \dot{-} (0 - 1) = 1 \neq f_4(x)
$$

Lo solucionamos agregando otra resta truncada

$$
f_4(x) = g_3'(x) \dot{-} (x \dot{-} 1)
$$

Y ahora si vale la reducción. $\square$